\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{subfig}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}

\title{MI-PAA/MI-KOP\\\large{report z~páté domácí úlohy}}
\author{Ivo Strejc}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\section{Popis zadání}
Přesné zadání úlohy je k~dispozici na \href{https://moodle-vyuka.cvut.cz/mod/assign/view.php?id=48355}{stráce předmětu}.\\
Hlavní myšlenkou úkolu je nalézt řešení 3-SATu takové, kde součet vah proměnných nastavených do 1 je maximální. Váhy proměnných jsou součástí zadání SAT instance. Toto řešení máme nalézt pomocí zvolené pokročilé iterativní metody a následně tuto metodu experimentálně ohodnotit. Já jsem si jako implementovaný algoritmus zvolil simulované ochlazování.
\section{Moje implementace}
Zprvu jsem připravil veškeré pomocné třídy (pro CNF, parsování vstupů, řešení atd.) a implementoval základní kostru simulovaného ochlazování podobnou implementaci ze 4. domácí úlohy.\\
Hlavním rozhodnutím, které jsem učinil po několika pokusných prototypů, je, že v~rámci simulovaného ochlazování budu pracovat pouze s~validními řešeními. Hlavním důvodem bylo, že jsem nevěděl, jak bych hodnotil nevalidní řešení, resp. jak bych toto hodnocení porovnával s~hodnocením validního řešení. Tato podmínka celkem kladla velké nároky na funkci generování sousedních řešení.
\newpage
\subsection{Generování sousedních řešení}
V~prvotních iterací implementace jsem negoval ohodnocení náhodné pro-měnné tak dlouho, dokud jsem nedostal validní řešení. Toto se zprvu jevilo jako celkem dobrá strategie, dokud nedošlo na vetší instance. Zde toto náhodné negování trvalo příliš dlouho. Navíc jsem si zdě uvědomil, že musím řešit případy, kdy daný SAT nemusí mít řešení, případně by trvalo značnou dobu nějaké (nepočítaje vůbec optimální) řešení nalézt. Proto jsem se rozhodl stanovit horní hranici pokusů na 4tou mocninu počtu proměnných (konstanta 4 byla zvolena experimentálně). Tento postup byl celkem úspěšný (viz později v~měření), chtěl jsem zkusit jiné postupy, které by dosahovali lepší rychlost.\\
Vymyslel jsem chytřejší vybírání proměnných, které se budou negovat. V~případě, že pracujeme s~nevalidním řešením vybereme k~negaci náhodnou proměnnou z~klauzulí, které nejsou splněné (větší šanci mají proměnné, které se vyskytují častěji). Tímto zajistím, že bude alespoň nějaká klauzule splněna, naproti tomu náhodné vybíraní může způsobit, že budou všechny klauzule nesplněny. V~případě, že je již je řešení validní (tato situace nastává pouze při prvním zavolání v~generování sousedního řešení), jsem ponechal dvě možnosti - buď se provede negace náhodné proměnné a nebo vyberu "chytřeji" tak, že větší šanci na negaci mají proměnné, které mají vetší poměr výskytu literálů opačného ohodnocení ku celkovému počtu literálů dané proměnné. Druhý způsob se opět jevil horší na přesnost a však rychlost se zlepšila. Tyto rozdíly v~přesnosti si vysvětluji tím, že náhodným volením navštívím větší počet stavů, což je vykoupeno delší dobou potřebnou na úpravu na validní řešení, tedy si myslím, že pokud zvolím rychlejší metodu ale povolím více vnitřních cyklů aby doba byla přibližně stejná, měl bych dostat podobnou přesnost.\\
Dokonce díky tomuto lepšímu způsobu volení jsem mohl snížit umocňující konstantu pro maximální počet pokusů před rozhodnutím, že daná instance nemá řešení.
\subsection{Hodnocení řešení}
Samotné hodnocení různých řešení je poměrně jednoduché - chceme optimalizovat jejich váhu (suma vah všech proměnných nastavených na true). Tedy porovnáváme pouze tuto hodnotu, neboť jak jsem již zmínil, pracuji pouze s validními řešeními.
\subsection{Hlavní iterativní algoritmus}
    Důležitou odchylkou oproti klasické implementaci je, že pokud ihned v první iteraci, kdy vytvářím prvotní řešení se žádné řešení nenalezne, algoritmus končí s tím, že žádné nenašel. Dále moje implementace algoritmu funguje celkem standardně. Dokud je teplota větší než minimum, provádíme $n$ vnitřních cyklů, ve kterých se generují sousední stavy současného stavu a pokud je nový stav lepší, nebo se na základě teploty a zhoršení náhodně přijme, stává se nový stav současným stavem. Po provedení všech vnitřních cyklů se teplota vynásobí ochlazovacím koeficientem a celý proces se opakuje.\\
    Všechny hlavní parametry - počáteční a koncová teplota, ochlazovací koeficient a počet vnitřních cyklů, jsem nechal jako vstupní parametry algoritmu (a samozřejmě i řešený problém jako takový).
\subsection{Drobné implementační detaily}
    \begin{itemize}
        \item Moje implementace není omezená na 3-SAT variantu problému.
        \item Původně jsem pro ukládání jednotlivých hodnot spojených s proměnnou používal mapy, následně jsem se je rozhodl převést na pole (C++ std::vector). Toto sice podle mě není univerzální, pro naší úlohu se to však dalo jednoduše použít a značně to program zrychlilo. Bylo taky dobré si většinu věcí, které bych dokola počítal, ukládat a aktualizovat průběžně či dokonce předpočítat před během samotným řešením problému.
    \end{itemize}
\newpage
\section{Experimenty a měření}
    Když jsem zjistil, že se sady M, N, Q a R od sebe liší pouze váhou jednotlivých proměnných a moje výsledky se pro různé sety lišili pouze drobně v přesnosti (neboť moje implementace vůbec neprioritizuje váhy jednotlivých proměnných a tedy pouze rozhoduje o přijetí řešení) jsem neměřil detailně všechny sety a zaměřil jsem se především na set M. Set a jsem vynechal pro nedostatečný počet referenčních řešení.\\
    Přesnost řešení jsem řešil tak, že pokud známe optimální řešení a algoritmus vrátil nějaké řešení, tak udělám poměr vah daných řešení. V případě, že neznáme optimální řešení, nikam výsledek nezapočítávám. Pokud však můj algoritmus žádné řešení nenalezl a známe optimální řešení, započtu 0.
    Zkoušel především zmíněný chytřejší způsob vytváření sousedních řešení (označený jako $Smart$) ale zkoušel jsem i na menší sadě testů zmiňovanou verzi, která pro validní řešení pouze náhodně prohodí proměnnou (pro nevalidní postupuje stejně)(označený jako $SmartRandom$).
    \begin{landscape}
        \begin{table}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
                \hline
                Poč. teplota & Min. teplota & k & \# vnitřních cyklů & Prům. přesnost & Prům. doba běhu instance \\
                \hline
                \hline
                100 & 10 &0.99 & 10 & 98.7\% & 6ms \\ \hline
                100 & 10 &0.99 & 50 & 99.65\% & 34ms \\ \hline
                100 & 10 &0.99 & 100 & 99.73\% & 69ms \\ \hline
                100 & 10 &0.99 & 1000 & 99.81\% & 682ms \\ \hline
                100 & 1 &0.99 & 1000 & 99.80\% & 1357ms \\ \hline
                50 & 5 &0.99 & 10 & 98.77\% & 7ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.99 & 50 & 99.62\% & 37ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.99 & 100 & 99.72\% & 76ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.99 & 1000 & 99.81\% & 733ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.7 & 10 & 92.82\% & 0.2ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.7 & 50 & 96.20\% & 1ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.7 & 100 & 97.37\% & 2ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.7 & 1000 & 99.45\% & 21ms \\ \hline 
                25 & 10 &0.95 & 10 & 95\% & 0.5ms \\ \hline 
                25 & 10 &0.95 & 50 & 97.70\% & 3ms \\ \hline
                25 & 10 &0.95 & 100 & 98.53\% & 6ms \\ \hline 
                25 & 10 &0.95 & 1000 & 99.70\% & 53ms \\ \hline
            \end{tabular}
            \caption{Naměřené hodnoty pro $Smart$}
        \end{table}
    \end{landscape}
    \begin{landscape}
        \begin{table}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
                \hline
                Poč. teplota & Min. teplota & k & \# vnitřních cyklů & Prům. přesnost & Prům. doba běhu instance \\
                \hline
                \hline
                100 & 10 &0.99 & 10 & 99.15\% & 8ms \\ \hline
                100 & 10 &0.99 & 50 & 99.92\% & 40ms \\ \hline
                100 & 10 &0.99 & 100 & 99.97\% & 81ms \\ \hline
                100 & 10 &0.99 & 1000 & 99.99\% & 815ms \\ \hline
                100 & 1 &0.99 & 1000 & 99.99\% & 1618ms \\ \hline
                50 & 5 &0.99 & 10 & 99.19\% & 8ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.99 & 50 & 99.90\% & 40ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.99 & 100 & 99.97\% & 81ms \\ \hline 
                50 & 5 &0.99 & 1000 & 99.99\% & 812ms \\ \hline 
            \end{tabular}
            \caption{Naměřené hodnoty pro $SmartRandom$}
        \end{table}
    \end{landscape}
    Z tabulek 1 a 2 je jasné, že nakonec byl $SmartRandom$ lepší. Ukázalo se, že přeci jen tento způsob je přesnější s poměrně malým časovým postihem. Mnohem více naměřených hodnot jsem přidal do ZIPu, který odevzdávám s tímto reportem, nepřišlo mi vhodné všechny hodnoty sem udávat (a ani jsem nevěděl, jak bych je lépe reprezentoval) a vybral jsem tedy jen zajímavé zástupce.\\
    Co se týče jednotlivých proměnných - řekl bych, že nejdůležitějším faktorem je počet celkových cyklů. To můžeme přímo ovlivnit počtem vnitřních cyklů, ale i teplotními parametry. Ty by dále měli ovlivňovat přesnost, ale nepřijde mi, že by ji přímo ovlivňovali (kromě vlivu na počet cyklů). Zde mi došlo, proč tomu tak je. Děje se to z jednoduchého důvodu - moje sousedící funkce generuje "sousedy" kteří jsou poměrně daleko od původního řešení a jsem tedy schopen uniknout lokálnímu maximu poměrně lehce i bez použití ochlazování. Ani popravdě netuším, jak bych udělal pravé sousedy současného řešení, aniž bych povolil nevalidní řešení, což by opět vedlo k tomu, že nejsem schopen stejným měřítkem měřit validní a nevalidní řešení.
    \begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth]{../measurements/SAT.png}
        \caption{Ukázka průběžného hodnocení řešení v průběhu algoritmu}
    \end{figure}

\section{Závěr}
    Povedlo se mi vytvořit rychlý a přesný algoritmus an řešení váženého SATu, i když se v něm příliš nevyužije samotné ochlazování. Určitě by se dále dali najít další vylepšení, které by nejspíše brala v potaz váhy jednotlivých proměnných.
\end{document}